\documentclass[a4paper, 11pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}

\DeclareCaptionType{ntscarea}[][Netscape Area]

\title{\LARGE Problém batohu \\ \Large 1. úloha \\ \large MI-PAA}
\date{\today}
\author{Karel Hynek}

\begin{document}

\maketitle

\section{Zadání a specifikace úlohy}

Zadáním této úlohy je implementace algoritmu řešící problém batohu. 
\subsection{Problém batohu}
\label{sub:problem_batohu}
Buď
\begin{itemize}
\item $n, M \in N$, kde $n$ vyjadřuje počet věcí a $M$ maximální nostnost batohu.
\item množina $V = \{v_1, v_2\ldots v_n\}$ vyjadřující váhy věcí
\item množina $C = \{c_1, c_2\ldots c_n\}$ vyjadřující ceny věcí
\end{itemize}

Zkonstruujte množinu $X = \{x_1, x_2\ldots x_n\}$, kde $\forall i : x_i \in \{0, 1\}$, tak aby platilo:\\
$$max \sum_{i=1}^{n} x_i \cdot c_i$$
za podmínky $\sum_{i=1}^{n} x_i\cdot v_i \leq M $ 

\section{Jednoduché varianty řešení}
\subsection{Řešení hrubou silou}
Řešení hrubou silou spočívá v prohledání celého stavového prostoru instance problému a nalezení nejlepší konfigurační proměnné $X$ \ref{sub:problem_batohu}.
\subsection{Řešení jednoduchou heuristikou}
Heuristicky algoritmus nezarucuje nalezení optimálního řešení, ale jeho časová složitost v závislosti na vstupních datech je řádově nižší než řešení hrubou silou.

Možné heuristiky:
\begin{itemize}
\item Plnění batohu od nejlehčích prvků po nejtězší
\item Plnění batohu od nejdražších prvků po nejlevnější.
\item Plnění batohu od prvků s nejlepším poměrem $\frac{cena}{hmotnost}$.
\end{itemize}

\section{Rámcový popis postupu řešení}
\subsection{Hrubou silou}
Toto řešení provádí průchod celého stavového prostoru pomocí rekurze. Pokud se v průběhu zanoření nalezne lepší, než doposud nalezená cena, je cesta průchodu stavovým prostorem zaznamenána. Složitost tohoto algoritmu je $\mathcal{O}(2^n)$.

\subsection{Heuristikou}
Češení heuristikou provede nejprve seřazení vstupních dat podle zvolené heuristiky. V našem případě podle nejlepšího poměru $\frac{cena}{hmotnost}$. Následně jsou v tomto pořadí věci vkládány do batohu, dokud není batoh přetížen.
Složitost tohoto řešení se odvíjí od složitosti řadícího algoritmu. V mém případě byl zvolen \textit{quick sort}, tedy $\mathcal{O}(n\cdot log(n))$

\section{Naměřené výsledky}
Měření probíhalo na notebooku s procesorem Intel\copyright \  Core $^{TM}$ i5-3320M\@ 2,6GHz. Program byl napsán v jazyce \textit{C++} s využitím pouze standartní knihovny. Relativní chyba a maximální chyba jednotlivých heuristických algoritmů je zanesena v tabulkách \ref{tab:cen-vah} -  \ref{tab:cen}. Relativní chyby jednotlivých algoritmů jsou pro přehlednost zaneseny do grafu \ref{fig:error}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Relativní chyba výpočtu při použití heuristiky podle poměru cena/váha.}
\label{tab:cen-vah}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Průměrná relativní chyba & Maximální relativní chyba \\
 \hline
 \hline
4 & 0.0217 & 0.364\\
\hline
10 & 0.0129 & 0.115\\
\hline
15 & 0.00476 & 0.0854\\
\hline
20 & 0.006 & 0.0843\\
\hline
22 & 0.00687 & 0.0723\\
\hline
25 & 0.00498 & 0.0368\\
\hline
27 & 0.00502 & 0.106\\
\hline
30 & 0.00493 & 0.0551\\
\hline
32 & 0.00341 & 0.0334\\
\hline
35 & 0.0028 & 0.0461\\
\hline
37 & 0.00344 & 0.082\\
\hline
40 & 0.00199 & 0.0234\\
\hline
 
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Relativní chyba výpočtu při použití heuristiky podle váhy.}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Průměrná relativní chyba & Maximální relativní chyba \\
 \hline
 \hline
4 & 0.111 & 0.656\\
\hline
10 & 0.0972 & 0.363\\
\hline
15 & 0.0419 & 0.205\\
\hline
20 & 0.0825 & 0.229\\
\hline
22 & 0.107 & 0.204\\
\hline
25 & 0.0906 & 0.218\\
\hline
27 & 0.0886 & 0.156\\
\hline
30 & 0.0897 & 0.169\\
\hline
32 & 0.0944 & 0.195\\
\hline
35 & 0.0949 & 0.176\\
\hline
37 & 0.102 & 0.214\\
\hline
40 & 0.0998 & 0.215\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[H]
\centering

\caption{Relativní chyba výpočtu při použití heuristiky podle ceny.}
\label{tab:cen}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Průměrná relativní chyba & Maximální relativní chyba \\
 \hline
 \hline
4 & 0.0142 & 0.248\\
\hline
10 & 0.0172 & 0.14\\
\hline
15 & 0.00177 & 0.0553\\
\hline
20 & 0.0132 & 0.0838\\
\hline
22 & 0.0283 & 0.125\\
\hline
25 & 0.0207 & 0.132\\
\hline
27 & 0.02 & 0.116\\
\hline
30 & 0.0147 & 0.0774\\
\hline
32 & 0.018 & 0.088\\
\hline
35 & 0.0154 & 0.0814\\
\hline
37 & 0.0141 & 0.07040.0206\\
\hline
40 & 0.0206 & 0.0903\\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \caption{Graf relativní chyby jednotlivých heuristických algoritmů.}
  \label{fig:error}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph1.png}
\end{figure}

Pomocí standartní knihovny a funkce \textit{time()} byl měřen čas výpočtu jednotlivých instancí problému. Následující tabulka ukazuje průměrné časy CPU pro řešení hrubou silou a heuristickým algoritmem. Pro toto měření byla použita pouze heuristika pomocí poměru, neboť ostatní heuristiky by vzhledem ke stejné složitosti ($\mathcal{O}(n\cdot log(n))$) vykazovaly obdobné časy.


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Časy výpočtu hrubou silou a heuristickým algoritmem.}
\label{tab:cen}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Hrubá síla [\textit{ms}] & Heuristika (podle ceny)[\textit{ms}] \\
 \hline
 \hline
4 & 0.00104 & 0.0009\\
\hline
10 & 0.02492 & 0.00168\\
\hline
15 & 0.6549 & 0.00248\\
\hline
20 & 19.6616 & 0.00356\\
\hline
22 & 83.1228 & 0.00404\\
\hline
25 & 635.449 & 0.00442\\
\hline
27 & 2601.86 & 0.0049\\
\hline
30 & 20631 & 0.00548\\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \caption{Graf průměrného času výpočtu při řešení heuristikou a hrubou silou.}
  \label{fig:time}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph2.png}
\end{figure}

\section{Závěr}
Na základě měření jsem zjistil, že nejnižší chybu na testovacích datech pro vyšší \textit{n} má heuristika, která vkládá prvky do batohu podle nejvyššího poměru \textit{cena/váha}. Zbylé dvě zkoušené heuristiky vykazuji o poznání větší chybu.

Chyba této heuristiky se navíc s rostoucím \textit{n} zmenšuje, přičemž čas se zvyšuje pouze nepatrně. Pro velké instance je zrychlení oproti metodě hrubou silou takové, že je pro většinu aplikací výhodnější využít heuristického algoritmu i přes určitou ztrátu přesnosti. Navíc pro opravdu vysoká \textit{n} nelze metodu hrubé síly vůbec použít.



\end{document}